\chapter{文献综述}

在随机波动率模型的发展历程中，3/2 模型因其独特的非线性特征和对极端市场情况的捕捉能力，逐渐成为金融工程领域的研究热点。本章将系统回顾 3/2 模型的理论框架演进、数值计算方法的迭代以及国内外研究现状，并明确本研究的学术定位。

\section{随机波动率模型的演进}

期权定价理论的演进过程，也是是市场参与者对金融市场“非正态性”与“时变风险”认知不断深化的过程。自 Black-Scholes-Merton (BSM) 模型确立了无套利定价的基本范式以来，学界和业界都在试图引入非常数波动率模型。实证数据反复证明，资产收益率分布存在显著的“肥尾”效应，且隐含波动率随行权价格变化的“微笑”或“偏斜”曲线，揭示了市场对极端风险溢价的非线性定价特征。

为了捕捉这些特征，随机波动率（Stochastic Volatility, SV）模型应运而生。以 Heston (1993) 为代表的仿射随机波动率模型（Affine SV Models），通过引入平方根过程（$1/2$ 模型）刻画了波动率的均值回归属性，并利用特征函数的闭式解极大地提升了校准效率。然而，随着市场微观结构的演变，学者们发现 Heston 模型在拟合极短期限的隐含波动率坡度（Slope）时存在内生不足，且其线性漂移项难以解释波动率在极端危机时刻的爆发式增长。这种“建模精度”与“现实动态”之间的张力，驱动了学术界从仿射框架向非仿射框架的跨越。3/2 模型作为非仿射模型的典型代表，其扩散项与瞬时方差的 $3/2$ 次方成正比，这种更强的非线性特征赋予了模型更灵活的峰度刻画能力，使其在处理资产价格剧烈跳变与波动率高度聚集的场景时，展现出比传统 $1/2$ 模型更深厚的理论底蕴。

\section{3/2模型及其扩展框架的发展}

为了解决传统波动率模型在刻画复杂市场动态时的局限性，许多学者致力于从模型结构和解析框架上改进与扩展3/2模型。

Carr 和 Sun (2007) 开发了一个新颖的框架，通过直接对方差互换率进行建模，从而绕过了直接对瞬时波动率建模或指定波动率风险市场价格的需求 。同时，Medvedev 和 Scaillet (2007) 提出了一个基于渐近展开的综合框架，以解决包括3/2模型在内的非仿射局部随机波动率模型所固有的期权定价挑战 。

为了实现对股票和 VIX 衍生品的一致性建模，Baldeaux 和 Badran (2012) 引入了“带有跳跃的3/2模型” (3/2 plus jumps model) 。更具代表性的是，Grasselli (2017) 在其论文中提出了“4/2随机波动率模型”，这是一个将 Heston 模型和 3/2 模型作为特例包含在内的通用框架 。通过假设瞬时方差是 1/2 和 3/2 项的线性组合，这个“4/2模型”有效地结合了其两个前身模型的优势 。

针对3/2模型的非仿射特性，Kouarfate、Kouritzin 和 Mackay (2021) 基于显式弱解，开发了一种新的模拟框架用于期权定价 。该框架巧妙地利用了 3/2 模型的方差过程是 CIR 过程倒数的这一重要性质 。

\section{精确模拟方法的演进}

在确立了3/2模型的基础框架后，如何在避免时间离散化误差的前提下进行高效定价成为了另一大研究重点。学术界为此开发并不断优化了一系列精确模拟方法 (Exact Simulation)。

Broadie 和 Kaya (2006) 提出了一种在 Heston 随机波动率模型及其他仿射跳跃扩散过程下，对股票价格和方差进行精确模拟的方法，这被称为精确蒙特卡洛 (Exact MC) 格式 。

随后，Glasserman 和 Kim (2011) 通过避免数值拉普拉斯逆变换，显著提高了模拟效率 。利用 Pitman 和 Yor (1982) 的研究成果，他们将条件积分方差分解为无限个伽马随机变量的级数 。

针对3/2模型，Baldeaux (2012) 探讨了该模型下基础股票价格过程的精确模拟 。通过利用 Craddock 和 Lennox 基于李对称分析得出的结果，他成功将 Broadie 和 Kaya 用于仿射过程的算法改编并应用于3/2模型 。

近年来，该领域的算法优化取得了进一步突破。Choi J 和 Kwok YK (2024) 提出了一种无需使用修正贝塞尔函数的新精确模拟方案，其核心发现是，当以用于模拟终端方差的泊松变量为条件时，条件积分方差可以得到简化 。此外，Brignone 和 Junike (2026) 提出了一种利用条件 COS 方法的新型模拟框架 。这项研究解决了自 Broadie 和 Kaya (2006) 以来在精确模拟中长期存在的实施难题，特别是关于误差控制和计算开销的问题。

\section{傅里叶变换方法的研究}

傅里叶变换方法是实现 3/2 模型快速定价的关键路径。由于 3/2 模型下的资产价格对数并不具备简单的仿射特征函数，Heston (1997) 以及 Lewis (2000) 等学者早期关于复数域积分的研究为 3/2 模型的解析性质探索提供了启示。Dufresne (2001) 指出 3/2 过程的积分分布与 Whittaker 函数及修正式贝塞尔函数密切相关。在实务应用中，Carr 和 Madan (1999) 提出的快速傅里叶变换（FFT）定价法被广泛应用于 3/2 模型的校准，尽管在极短到期时间下仍面临数值稳定性的挑战。

\section{数字货币期权市场种随机波动率模型的研究}

随着以 Bitcoin (BTC) 和 Ethereum (ETH) 为代表的加密资产进入机构化交易时代，数字货币期权市场的定价效率问题成为了前沿金融工程领域的核心关切。不同于传统权益或外汇市场，数字货币市场具有典型的“高频波动”与“极端跳跃”特征。Hou 等 (2020) 的实证研究指出，加密资产的波动率展现出比传统资产更强的持久性和更高的“波动率之波动率”（Vol-of-Vol），这使得 BSM 甚至基础的 Heston 模型在加密期权定价中经常出现严重的估值偏差。

针对这一现象，学术界开始探索更具鲁棒性的模型框架。部分研究通过在 SV 模型中引入跳跃扩散过程（Jump-Diffusion）来捕捉数字货币价格的瞬间突变；而另一派研究则侧重于改进波动率过程的非线性结构。近年来，由于 3/2 模型在刻画隐含波动率“偏斜”形态上的天然优势，其在数字货币市场的适配性研究显著增多。研究表明，加密资产在面临监管政策变动或宏观流动性冲击时，其波动率的均值回归表现出明显的非线性加速特征，这与 3/2 模型的数学性质高度契合。此外，针对加密市场特有的 24/7 不间断交易机制，利用 3/2 模型结合高频数据进行实时波动率预测与期权对冲，已成为当前该领域的研究热点。这种跨学科的市场特征不仅验证了 3/2 模型的理论普适性，也为其在复杂衍生品定价中的应用提供了极具挑战性的实验场。

\section{国内研究现状}

相较于国际学术界的丰富成果，国内关于 3/2 模型的研究尚处于起步阶段。目前国内主流文献多集中于 Heston 模型及其在 A 股市场的应用，或是 SABR 模型在利率衍生品中的表现。虽然部分学者开始关注非线性随机波动率模型，但针对 3/2 模型在高维校准、极端参数下的计算鲁棒性以及在 Crypto 市场等高波动环境下的适用性研究仍较为鲜见。这种研究现状表明，构建一个既能兼顾非线性刻画能力又能保证计算效率的 3/2 定价体系，具有显著的理论意义与应用价值。

\section{文献述评与本研究定位}

综上所述，尽管 3/2 模型在理论层面具备捕捉极端风险的显著优势，但在实际落地中仍面临“计算效率”与“数值稳定性”的权衡难题。现有的 Euler 格式、精确模拟及传统 FFT 方法在面临平值期权（At-the-money）或极短临近到期场景时，常因特殊函数的计算瓶颈或收敛速度受阻而导致失效。
\begin{enumerate}
    \item 底层数学性质解析： 首次系统性地分析了第一类修正贝塞尔函数 (Modified Bessel Function of the first kind) 的一阶偏导数和二阶导数，深入研究了其数学性质并推导出了明确的收敛条件。
    
    \item 全场景快速定价框架的提出： 基于上述理论突破，提出了一种全新的快速期权定价方法，该方法能够完美覆盖3/2波动率模型下各种极端的参数场景，解决了以往方法在平值和临近到期期权定价上的失效问题。
    
    \item 多维度的综合对标： 通过大量的数值实验，全面对比了主流定价方法在不同场景下的表现，清晰地揭示了不同算法在计算精度与计算效率之间的权衡关系，从而为不同应用场景下的最优定价策略选择提供了坚实的实证依据。
\end{enumerate}