\chapter{引论}

\section{研究背景}

\subsection{全球及国内期权市场的发展现状}

自 1973 年芝加哥期权交易所（CBOE）正式挂牌交易标准化期权以来，全球金融衍生品市场经历了从单一品种向多层次、高复杂度体系的深刻演变。在国际成熟市场中，期权已不仅是基础的风险对冲工具，更演化为价格发现与策略博弈的核心载体。近年来，随着全球宏观经济环境的不确定性加剧，机构投资者对尾部风险防范的需求日益迫切，促使期权成交量持续创下历史新高。特别是以零日期权（0DTE）为代表的短期限品种在国际市场的大规模流行，不仅深刻改变了市场的流动性微观结构，也对定价模型在极短时间尺度下的瞬时响应能力和对极端波动率偏斜（Skew）的捕捉能力提出了更为严苛的理论挑战。

与此同时，中国期权市场作为全球衍生品版图中的重要新兴力量，正处于跨越式发展的关键窗口期。从场内市场来看，自上证 50ETF 期权成功试点以来，国内已迅速构建起覆盖沪深 300、中证 500 以及中证 1000 等核心宽基指数的期权矩阵，同时在商品领域实现了从有色金属、黑色系到农产品、新能源原材料的广泛覆盖，极大地丰富了实体企业的风险对冲手段。而在场外（OTC）衍生品领域，以中证报价系统为纽带的场外业务呈现出爆发式增长，券商柜台提供的“雪球”结构及各类奇异期权（Exotic Options）规模持续扩张。场外市场这种高度定制化、非线性的风险特征，要求定价模型必须能够更精确地刻画标的资产的波动率聚集与均值回归特征，从而为非对称信息环境下的估值与套保提供科学依据。

值得注意的是，以区块链技术为底层的加密货币期权市场正成为金融创新的前沿阵地。以 Bitcoin 和 Ethereum 为标的的期权交易不仅在专业衍生品平台呈现指数级增长，更展现出迥异于传统资产的市场动力学特征。由于加密资产具有极高的内生波动率，且频繁出现由信息高度敏感性导致的“闪崩”或“暴涨”现象，其收益率分布呈现出显著的尖峰厚尾特征与极高的波动率之波动率（Vol-of-Vol）。传统的线性随机波动率模型在面对此类高频且剧烈的状态切换时，往往难以准确拟合其波动率曲面。相比之下，3/2 模型凭借其特有的非线性幂律结构，在处理此类极端极值风险和非线性均值回归速度方面具备显著的数学优势，这使得在 3/2 模型框架下探讨跨市场、跨资产的期权定价问题不仅具备深厚的理论价值，更具有紧迫的实务意义。

\subsection{期权定价模型与计算方法的演进}

期权定价理论的演进构成了现代金融工程学的核心逻辑主线。自 Black、Scholes 与 Merton 提出经典的 BSM 定价模型以来，金融资产价格遵循几何布朗运动的假设为衍生品定价提供了简洁且高效的解析框架。然而，随着全球市场复杂性的提升，BSM 模型中“常数波动率”的假设与实际观测到的市场特征产生了严重背离。实证研究表明，资产收益率分布普遍存在显著的“尖峰厚尾”特征，且在隐含波动率层面上呈现出明显的“波动率微笑”或“偏斜”现象。为了修正这一理论缺陷，学术界开启了从确定性波动率向随机波动率模型的范式转换。

在随机波动率模型的早期探索中，Heston 模型（亦称 1/2 模型）凭借其对均值回归特性的优雅刻画以及特征函数的闭式表达，成为了行业标准的基石。随后，针对利率与外汇市场中复杂的波动率动态，SABR 模型通过引入随机波动率项进一步强化了对隐含波动率曲线形态的捕捉能力。然而，传统的 1/2 模型在处理极短期限内的隐含波动率偏斜以及波动率剧烈跳变时，其线性的扩散项结构显露出一定的局限性。在此背景下，3/2 波动率模型逐渐进入学术视野。与 Heston 模型不同，3/2 模型假设波动率的平方遵循非线性的幂律过程，其扩散项与波动率的 3/2 次方成正比。这种非线性设定赋予了模型更强的灵活性，使其能够更灵敏地反映市场在极端压力下的波动率聚集效应，从而在跨资产类别的定价实践中展现出卓越的拟合精度。

伴随着定价模型维度的增加，数值计算方法的演进亦同步推动了金融工程的边界。早期的有限差分法（Finite Difference Method）通过离散化偏微分方程（PDE）为美式期权的定价提供了稳健路径，但在多因素随机波动率模型下往往面临“维数灾难”的挑战。蒙特卡洛模拟（Monte Carlo Simulation）则以其强大的通用性成为处理路径依赖型奇异期权的主流工具，尽管其计算成本随收敛要求的提高而显著上升。为兼顾效率与精度，条件蒙特卡洛法（Conditional Monte Carlo）通过引入方差缩减技术，极大地优化了随机过程的仿真效果。而近年来，基于特征函数的傅里叶变换定价法（Fourier Transform Method）结合快速傅里叶变换（FFT）算法，实现了在复数域内对期权价格的高速解析，这为 3/2 模型等复杂随机波动率模型的实时定价与校准奠定了坚实的技术基础。

\section{研究问题}

尽管3/2模型在刻画市场动态方面有显著优势，但其复杂的数学结构也为期权定价带来了挑战。目前，在3/2模型框架下，主要存在5种期权定价方法，但它们在实际应用中均存在一定的局限性：
\begin{enumerate}
    \item Euler/Milistein离散化方案（Euler/Milstein scheme），该方法通用性较强，但是收敛速度慢，计算效率低。
    \item 精确模拟方法（Exact Simulation），该方法理论上可以避免离散化模拟从而消除时间离散化带来的误差，但计算速度缓慢。并且在某些特定的参数组合下，它无法为期权进行定价。
    \item 几乎精确模拟方法（Almost Exact Simulation），该方法通过矩匹配来进行近似模拟，从而可以提高计算效率，但是它同样无法为某些特定参数组合下的期权进行定价。
    \item 基于条件傅里叶-余弦的精确模拟方法 (Exact Simulation Based on Conditional Fourier-cosine Method)，该方法通过条件傅里叶-余弦方法来进行精确模拟，计算效率有所提升，但是它同样无法为某些特定参数组合下的期权进行定价。
    \item 快速傅里叶变换方法(Fast Fourier Transform, FFT)，该方法在计算速度上表现优异，但它在某些参数组合下会出现耗时过长的问题。
\end{enumerate}

\section{研究目的与主要内容}

鉴于上述现有定价方法在特定参数组合（特别是极端市场场景）下的失效或效率低下问题，本研究致力于系统性地评估并改进3/2模型下的期权定价方法。

首先，本研究复现并实现了上述五种主流定价方法，并在代表各种不同市场场景的参数组合下，对香草期权 (vanilla options) 进行了定价测试 。通过对大量数值结果的对比与分析，本文详细揭示了不同方法在计算精度与计算效率之间的权衡，并明确了它们各自的优缺点 。

更为重要的是，针对现有方法在某些参数组合下失效的缺陷，本研究提出了一种全新的、高精度的期权定价方法 。该方法不仅能够广泛适用于各种常规与极端的市场场景，还能在保持极高精度的同时，实现较快的计算速度 。通过系统的数值实验与理论分析，本研究验证了新方法在3/2模型下期权定价中的优越性能，并为金融工程领域提供了一个实用且高效的工具，以更好地应对市场的复杂性与动态性。

\section{论文结构安排}

本文的后续结构安排如下：第二章将回顾相关文献，梳理3/2模型的定价算法的相关研究。第三章将详细介绍模型设定，包括模型假设，随机微分方程和积分方差。第四章将对定价模型进行介绍和推导。第五章将展示数据与案例设定。第六章展示不同案例下的定价方法的表现，对比计算效率与精度，总结不同方法的适用范围。第七章对研究进行总结，并提出未来可能的研究方向。