\chapter{实证分析与结果对比}
\section{背景介绍}

随着数字资产体系的演进，加密货币期权市场已表现出超越传统金融市场的增长潜力，但其独有的微观结构也对定价模型提出了严峻挑战。不同于传统权益市场，加密货币期权具有 24/7 不间断交易、高杠杆特征以及基于反向“币本位”（Coin-margined）结算的独特性。

实证研究发现，加密货币资产（如 Bitcoin）频繁出现由高度投机引发的价格跳跃（Spot Jumps）和制度转换（Regime Shifts）。尤其在“闪崩”等极端极端风险事件中，市场隐含波动率曲线呈现出比传统外汇或股票期权更显著的尖峰厚尾（Leptokurtic）特征及剧烈的偏斜（Skewness）。在这种背景下，传统的连续扩散模型难以有效捕获尾部风险溢价。而 3/2 模型凭借其非线性随机波动率结构，在刻画此类高 Vol-of-Vol 场景中具备显著优势。本章将利用 3/2 模型对 Bitcoin 市场的极端波动行情进行校准研究。

\section{数据准备与处理}

为了验证 3/2 模型在极端市场情境下的鲁棒性，本研究构建了两类数据集：定价测试数据：选取文献中公认的极端场景参数作为基准，并结合 Euler/Milstein 离散化方案生成的极端情景模拟数据，用于评估 $Sv32Fft$ 算法在平值点及临近到期时的数值精度。校准实证数据：波动率指标：获取自 2025 年 4 月 13 日至 2025 年 10 月 11 日期间 Deribit 交易所的 DVOL 指数 K 线数据，用于捕捉市场全局波动率水平。期权逐笔数据：重点选取 2025 年 10 月 10 日 Bitcoin 发生剧烈波动前后的三个关键时间段：冲击前阶段（20:55:00 - 21:00:00 UTC）暴跌阶段（21:15:00 - 21:20:00 UTC）：此阶段 Bitcoin 价格从 113,000 区域迅速回落至 101,500 附近，展现了剧烈的下行冲击。修复阶段（23:05:00 - 23:10:00 UTC）

\section{校准方法与实现路径}

本研究采用基于傅里叶变换（FFT）的快速定价框架，利用 $Sv32Fft$ 类对 3/2 模型参数进行逆向校准。校准目标函数定义为模型隐含波动率与市场观测隐含波动率之间的均方误差（MSE）最小化：$$\min_{\Theta} \sum_{i=1}^N w_i \left( \sigma_{market, i} - \sigma_{model, i}(\Theta) \right)^2$$其中状态向量 $\Theta = \{\sigma, \kappa, \theta, \epsilon, \rho\}$。在实现过程中，利用前述章节推导的合流超几何函数 $_1F_1$ 及其对数 Gamma 变换，有效解决了校准过程中频繁调用特殊函数导致的计算溢出问题。针对加密市场的高频特性，校准过程配合了分布式参数寻优策略，以确保在短时间内完成对全期限波动率曲面的动态拟合。

\section{结果分析与讨论}

\subsection{波动率微笑的演变特征}
校准结果显示，在不同到期期限（如 6 天与 20 天）下，3/2 模型对市场“波动率微笑”的拟合表现出显著的时间敏感性。在 10 月 10 日的暴跌过程中（Crash 阶段），近月期权（6-Day Maturity）的 ATM 隐含波动率从 41.9\% 飙升至 55.4\%，且曲面的左侧偏斜（Left Skew）急剧增大，反映出市场对进一步下行风险的极度恐慌。

\subsection{3/2 模型与纯扩散模型的对比}
通过对比“纯扩散拟合（Pure Diffusion Fit）”与包含随机波动率项的校准结果可以发现：极端行情拟合：在冲击时刻，纯扩散模型无法解释深虚值（OTM）看跌期权的高溢价，导致拟合曲线在尾部出现显著背离。参数动态：校准得到的 $vov$（波动率之波动率）在 Crash 阶段显著升高，同时相关系数 $\rho$ 呈现出强烈的负相关特征（接近 -0.99），这证明了 3/2 模型在刻画“价格下跌触发波动率暴涨”这一负反馈机制上的卓越性能。恢复阶段特征：随着市场进入修复期，3/2 模型的参数表现出良好的回归特性，均值回归速度 $\kappa$ 的估计值反映了加密市场较之传统市场更快的风险出清节奏。

\subection{鲁棒性总结}
实证分析表明，本研究所提出的 $Sv32Fft$ 框架在面对 Bitcoin 超过 10\% 的单日瞬时跌幅时，依然能够保持数值计算的稳定性，未出现特征函数震荡导致的定价失效。这不仅验证了 3/2 模型的理论优越性，也证明了针对修正式贝塞尔函数及其导数所做的数学优化在实务操作中的必要性。